# Знакомство с Git

Этот отчет содержит итоги моего знакомства с системой контроля версий Git.

## Рассмотренные темы

* [Введение](#intro)
    * [Что такое система контроля версий?](#what-is-vcs)
    * [Зачем это нужно?](#why-do-we-need-vcs)
    * [Централизованные и распределенные системы контроля версий](#cvcs-and-dvcs)
    * [Особенности Git как распределенной системы контроля версий](#git-as-dvcs)
    * [Состояния в Git](#states-in-git)
* [Работа с Git](#working-with-git)
    * [Создание репозитория](#creating-repository)
    * [Запись изменений в репозиторий](#commiting-changes)
    * [История коммитов](#commit-history)
    * [Операция отмены](#cancel-operation)
    * [Удаленные репозитории](#remote-repositories)
    * [Ветвления в Git](#branches-in-git)
* [Заключение](#outro)

## Intro

Для того, чтобы работать c Git, необходимо разобраться с тем, что такое система контроля версий и какие задачи она позволяет решить. Эти вопросы будут рассмотрены мной в этом разделе.

### What is VCS

Система контроля версий *(СКВ)* - это система, записывающая изменения в файл или набор файлов в течение времени и позволяющая вернуться позже к определённой версии. Такие системы могут быть использованы не только для файлов с исходным кодом программ, но и для любых других файлов.

Локальные СКВ были разработаны уже давно. Они представляли собой простую базу данных, которая хранила записи о всех изменениях в файлах, тем самым осуществляя контроль версий.

### Why do we need VCS

На данный момент тяжело представить себе работу над крупным проектом в команде без использования той или иной системы контроля версий. 

СКВ предоставляет крайне полезные и удобные возможности для работы над проектом, такие как:

* Вернуть файлы в состояние, в котором они были до изменений
* Вернуть проект к исходному состоянию
* Просмотреть изменения
* Увидеть, кто и что менял в проекте
* Увидеть, кто поставил задачу и когда
* И многое другое

При этом стоит отметить, что система контроля версий - это не только инструмент для больших команд и больших проектов. Крайне полезным может оказаться часть ее функционала и для работы одному над, например, лабораторной работой. Это удобно как минимум потому, что позволяет быстро переключаться между различными версиями своего проекта.

### CDCS and DVCS

#### Централизованные системы контроля версий

Одна из серьезных проблем, возникающих при работе с СКВ - это необходимость взаимодействовать с дургими разработчиками. Для решения этой проблемы были разработаны централизированные системы контроля версий *(ЦСКВ)*.

Такие системы используют единственный сервер, содержащий все версии файлов, и некоторое количество клиентов, которые получают файлы из этого централизованного хранилища. Применение ЦСКВ являлось стандартом на протяжении длительного времени.

Однако ЦСКВ имеет очень серьезный недостаток - единая точка отказа, представленная централизованным сервером. Если этот сервер выйдет из строя на некоторое время, то в течение этого времени никто не сможет пользоваться контролем версий. А если жесткий диск, на котором храниться ЦСКВ, будет поврежден, а своевременных бэкапов не окажется, то будет утерян огромный объем данных.

#### Распределенные системы контроля версий

Для решения проблем, связанных с недостатками ЦСКВ, были разработаны распределенные системы контроля версий *(РСКВ.)* В таких системах клиенты не просто скачивают снимок всех файлов (состояние файлов на определенный момент времени). Клиенты полностью копируют репозиторий. 

В таком случае, если один из сервером, через который происходил обмен данными, выйдет из строя, любой клиентский репозиторий можеть быть скопирован на другой сервер для продолжения работы. Каждая копия репозитория по сути является полным бэкапом данных.

Кроме того, многие РСКВ позволяют одновременно работать с несколькими удаленными репозиториями.

Однако РСКВ не лишены недостатков, среди которых можно выделить следующие:

* Увеличение требуемого объема памяти на диске каждого компьютера
* Практически невозможно реализовать некоторую функциональность, которая есть у ЦСКВ:
    * Блокировка файла или группы файлов
    * Слежение за определенным файлом или группой файлов
    * И некоторые другие

### Git as DVCS

Основное отличие Git от любой другой СКВ — это подход к работе со своими данными. Концептуально, большинство других систем хранят информацию в виде списка изменений в файлах. Эти системы представляют хранимую информацию в виде набора файлов и изменений, сделанных в каждом файле, по времени (обычно это называют контролем версий, основанным на различиях).

Git не хранит и не обрабатывает данные таким способом. Вместо этого каждый раз, когда вы делаете коммит, то есть сохраняете состояние своего проекта в Git, система запоминает, как выглядит каждый файл в этот момент, и сохраняет ссылку на этот снимок. Для увеличения эффективности, если файлы не были изменены, Git не запоминает эти файлы вновь, а только создаёт ссылку на предыдущую версию идентичного файла, который уже сохранён. 

Кроме этого, почти все операции в Git выполняются локально и не требуют соединения с сервером.

### States in Git

В GIT есть три основных состояния, в которых могут находиться файлы:

* Modified - измененные файлы, которые еще не были зафиксированы
* Staged - измененные файлы, отмеченные для добавления в следующий коммит
* Committed - файлы, уже сохранные в локальной базе.

Базовый подход в работе с Git выглядит следующим образом:

1. Файлы изменябтся в рабочей директории
2. В индекс выборочно добавляются некоторые изменения, которые должны попасть в следующий коммит.
3. Делается коммит, при этом используются файлы из индекса. Снимок сохраняется в локальную базу.

## Working with Git

В этом разделе я рассмотрю базовые команды для работы с Git. Ознакомиться с ними подробнее можно, например, [здесь.](https://git-scm.com/book/en/v2) 

### Creating repository

Существует два основных подхода для создания репозитория:

* Импорт уже существующего проекта в Git
* Клонирование существующего репозитория с другого сервера

`$ git init` - создать в текущей директории поддиректорию `.git`, которая содержит все необходимые файлы репозитория.
`$ git clone https://github.com/myproject/myproject` - создать директорию `myproject`, инициализировать в ней поддиректорию `.git`, скачать все данные для этого репозитория и создать копию последней версии.

Стоит отметить, что команда `init` не добавляет никакие файлы под версионный контроль.

### Commiting changes

Для определения текущего состояния, в котором находятся файлы, используется команда `git status`.
Чтобы начать отслеживать новый файл, используется команда `git add`.
Для индексирования измененный файлов также используется команда `git add`.

Для игнорирования группы файлов, которые мы не хотим даже видеть в списках неотслеживаемых, используется специальный файл `.gitignore`, который будет содержать шаблоны, соответствующие таким файлам.

Для того, чтобы просмотреть индексированные и неидексированные изменения, можно воспользоваться командой `git diff`.

`$ git diff` - еще непроидексированные изменения
`$ git diff --staged` - проиндексированные изменения

Когда индекс находится в нужном нам состоянии, можно зафиксировать изменения с помозью команды `commit`.

`$ git commit -m "Info about commit"` - коммит проиндексированных изменений с описанием "Info about commit"

Кроме того, иногда может быть полезен параметр `-a`, который позволяет пропустить этап индексации и добавить в коммит изменения всех отслеживаемых на текущий момент файлов.

Для того чтобы удалить файл из Git, необходимо удалить его из индекса, а затем выполнить коммит. 

Для удаления файлов из индекса используется команда `git rm`. Кроме того, эта команда может удалить файлы как из индекса, так и из рабочей директории. Однако, удалить файлы только из рабочей директории не получится. Подробнее можно ознакомиться [здесь](https://git-scm.com/docs/git-rm) 

### Commit History

Чтобы просмотреть историю коммитов, необходимо воспользоваться командой `git log`. 

Эта команда имеет большое количество опций для поиска коммитов по разным критериям. Например, чтобы увидеть разницу между коммитами, необходимо воспользоваться параметром `-p`, а чтобы увидеть сокращенную статистику для каждого коммита - параметром `--stat`.

Кроме этого, существует команда `git reflog`, которая позволяет просмотреть информацию о всех состояних веток. С помощью этой команды можно найти хеши удаленных коммитов, а затем восстановить их (восстановление будет рассмотрено ниже).

### Cancel Operation

Если какие-то файлы не были добавлены в коммит, то его можно переделать с помощью команды `git commit --amend`.

Эта команда позволяет перезаписать коммит после добавления и/или удаления каких-либо файлов, которые были забыты. Также можно поправить сообщение коммита.

Для того, чтобы отменить подготовку файла, необходимо воспользоваться командой `git reset file.txt`.

Эта же команда используется для того, чтобы текущую ветку в состояние сделанного ранее коммита(по его хешу). При этом, есть 3 варианта сделать это:

* `--hard` - перезапишется история ветки, все коммиты, сделанные после указанного, исчезнут из истории коммитов. Следует использовать осторожно, так как все изменения, сделанные локально с момента последнего коммита и в коммитах, следующих за указанным, будут утеряны.
* `--mixed` - параметр по умолчанию. Изменения, сделанные локально с момента последнего коммита, останутся доступны для индексирования.
* `--soft`- все изменения из коммитов, следующих за указанным, будут сохранены и доступны для нового коммита.


Чтобы отменить изменения измененного файла, необходимо воспользоваться командой `git checkout --file.txt`.

Кроме того, можно воспользоваться командой `git checkout`, чтобы перейти на определенный коммит по его хешу:

`$ git checkout <hash>`

Такое применение команды `checkout` переводит нас в состояние `Detached HEAD`. В этом состоянии `HEAD` просто указывает на определенный коммит, не создавая новую ветку. Поэтому, если мы сделаем новый коммит из такого состояния(`HEAD` станет указывать на новый коммит), то он будет утерян, как только мы переключимся на какую-либо ветку. Если же мы захотим использовать этот коммит, то достаточно создать новую ветку, пока `HEAD` указывает не него.

При этом следует помнить: все, что будет утеряно, не сделав коммит, восстановить не получится.

Чтобы восстановить удаленный коммит, нужно узнать его хеш, используя команду `git reflog`. Затем используя, например, команду `git checkout>` перейти на этот коммит в состояние `Detached HEAD`. После этого, можно будет создать новую ветку, указывающую на восстанавливаемый нами коммит.

### Remote Repositories

Удалённые репозитории представляют собой версии проекта, сохранённые в интернете или ещё где-то в сети.

Чтобы просмотреть список настроенных удалённых репозиториев, следует использовать команду `git remote`.
Чтобы добавить удаленный репозитрой, надо выполнить команду `git remote add [shortname] [url]`.

Для получения данных из удаленного репозитория существую 2 команды: Fetch и Pull.

* `$ git fetch [remote-name]` - забрать из удаленного репозитория данные, которые отсутствуют локально. При этом данные, которые были забраны, не сливаются с локальными наработками и не модифицируют то, над чем сейчас происходит работа локально. Слияние потребуется сделать вручную.

Если у нас есть ветка, настроенная на отслеживание удаленной ветки, то можно воспользоваться командой `git pull`.

* `$ git pull [remote-name]` - получить изменения из удаленной ветки и попытаться автоматически слить их с текущей локальной веткой

Для отправки локальных изменений в удаленный репозиторий, следует воспользоваться командой `git push`. 

`$ git push origin master` - отправить изменения локальной ветки `master` в удаленный репозиторий.

Стоит отметить, что команда выполнится лишь в том случае, если у вас есть права на запись и никто не делал команду `push` с того момента, как вы последний раз делали `pull`.

### Branches

Ветвления - очень обширная тема. Чтобы не превращать отчет в мануал по Git, я постараюсь коротко описать концепцию ветвлений и перечислить основные команды, необходимые для работы с ветками.

Если несколько упростить, то ветка - это легко перемещаемый указатель на один из коммитов. Имя основной ветки в Git по умолчанию - `master`. 

Когда мы делаем коммиты, то получаем текущую ветку, указывающую на последний коммит. Каждый коммит автоматически двигает указатель вперед.

#### Создание новой ветки

При создании новой ветки всего лишь создается новый указатель для дальнейшего использования. Сделать это можно с помощью команды `git branch`.

`$ git branch <branch_name>` - создать ветку с названием `branch_name`, указывающую на тот же самый коммит, в котором мы сейчас находимся.

#### Переключение веток

Чтобы переключиться на существующую ветку, используется команда `git checkout`

`$ git checkout <branch_name>` - переместить указатель `HEAD` на ветку `branch_name`

#### Слияние веток

Чтобы слить текущую ветку с другой веткой, используется команда `git merge`. 

`$ git merge <other_branch>`

Иногда процесс не проходит гладко. Если мы изменим одну и ту же часть одного и того же файла по-разному в двух объединяемых ветках, Git не сможет их чисто объединить самостоятельно. Подробнее о решении merge конфликтов и о ветвлении в целом можно прочитать [здесь.](https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%92%D0%B5%D1%82%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-Git-%D0%9E%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B-%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D1%8F)

## Outro

Работая над этим отчетом, я познакомился с базовыми понятиями о системах контроля версий, их преимуществах и недостатках. Кроме того, я освоил базовые операции с распределенной контроля версий Git.

В заключение, хотелось бы отметить, что Git - это мощный инстумент, который предоставляет широкий функционал для контроля версий. Поэтому я постарался в отчете коротко рассмотреть основные моменты, связанные с первыми шагами при работе с Git. В дальнейшем я продолжу изучение Git с помощью книги, указанной выше, а также других источников.

